<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<note>
<!-- Hjem -->
<p1>
Først og fremst, hva er Premier League? Jo, PL er den engelske toppserien i fotball. Det er flere ligaer i engelsk fotball, 
24 stykker faktisk. Det vil si at det tar 23 år å rykke opp til høyeste nivå (Premier League) hvis man spiller i den laveste divisjonen.
Bak PL er "Football League Championship", "Football Laegue One", "Football Leauge Two" osv. 
Det er totalt 20 lag som deltar hver sesong, som i mange andre idretter spilles det da om opprykk og nedrykk.
 Sesongen starter i august og avskuttes i mai, og alle lagene spiller 19 kamper
hjemme og borte, for de som ikke er så veldig flinke i matte blir dette totalt 39, nei 38 kamper.
</p1>
<p2>
Ligaen ble dannet som FA Premier League 20. februar 1992,
 som følge av avgjørelsen om at klubbene i Football League First Division skulle skilles fra Football League, 
og ta fordel av de lukrative TV-avtalene. Premier League har siden blitt verdens mest sette sportsliga.
 Det er verdens mest
lukrative fotballiga, med totale klubbinntekter på til sammen
 1 930 000 000 britiske pund (ca. 19,3 milliarder norske kroner) i 2007/08. Mer om økonomi senere.
</p2>
<!-- Historie -->
<p3>
Til tross for stor engelsk suksess i Europa på 1970-tallet og tidlig på 1980-tallet, markerte resten av 1980-tallet seg som en dårlig tid for engelsk fotball. Stadionene var dårlige, fasilitetene for publikum var dårlige, det var mye hooliganisme, 
og engelske klubber var utestengt fra europeiske turneringer i fem år på grunn av Heysel-tragedien i 1985.Football League First Division, som hadde vært den øverste ligaen siden 1888, lå langt bak ligaene i Italia og Spania med tanke på tilskuertall og inntekter,
 og mange engelske spillere valgte å spille utenlands. Men den nedadgående trenden på 1980- og 1990-tallet begynte å snu. England kom til semifinalen i fotball-VM 1990, 
 og det europeiske fotballforbundet hevet utestengelsene av de engelske lagene i 1990 (i 1991 vant Manchester United Cupvinnercupen). 
 Taylor-rapporten om sikkerheten på engelske baner foreslo at alle stadioner i de to øverste divisjonene kun skulle ha sitteplasser, og at alle gjerder og skiller mellom tribunene og banen skulle fjernes, som følge av Hillsborough-tragedien hvor 96 Liverpool-supportere døde. 
</p3>
<p4>
TV-inntekter hadde også blitt mer viktig; Football League mottok 6 300 000 britiske pund for en toårskontrakt i 1986, men da avtalen ble fornyet i 1988, var prisen på 44 000 000 britiske pund. Forhandlingene i 1988 var de første tegnene på en egen utbryterliga. 
Ti lag truet med å danne en egen «superliga», men de ble overtalt til å bli. Ettersom stadionene ble bedre, tilskuertallene økte og inntektene økte, vurderte igjen toppklubbene å forlate Football League på grunn av pengene som ble pumpet inn i sporten.
</p4>
<!--- Økonomi -->
<p5>
Så var det litt økonomi du skal lære. Økonomi høres sikkert helt ufattelig kjedelig ut med en gang, 
men det kan være litt artigt å vite hvor mye penger de 10 rikeste klubbene i Premier League er gode for. 
På høyre side her ser du en pai som viser de rikeste klubbene i Premier League. Som du ser er det MYE penger det er snakk om,
og dette er ikke norske kroner, disse tallene er britiske pund. Vis du vil finne ut hvor mye dette er i 
norske kroner er det bare å gange tallene med  ca 11.8(!) som er hvor mye 1 pund er i norske kroner. Ganske sykt, ikke sant?
</p5>
<p6>
Jasså, jeg ser du har gjort deg ferdig med klubbenes økonomi. Det er noen ganske ville tall, ikke sant? 
Men det er ikke det mest artige med økonomi i Premier League. Nå skal vi ta en titt på hva de topp 10 meste tjente spillerne i Premier League tjener…på en uke!
 Ja du leste rikitg, på denne vidunderlige paien på høyre side ser du hvor mye spillerne tjener på en uke. Og nok en gang er ikke disse tallene i norske kroner, 
 denne gangen er de i Euro. Nå for å finnne ut den norske summen er det bare å starte å gange tallet med ca 8.6(!). Dette blir svimlende summer for en ukes lønn. 
 La oss se på ett eksempel. Vis vi tar Wayne Rooney sin ukeslønn, som er den beste tjente i Premier League og ganger den med 8.6 får vi 3,345,269Kr! 
 Dette er en summ som den normale norske statsborger tjener i løpet av 
ca 10 år! Så vi du tenker godt igjennom dette, er det nesten uvirkelig!
</p6>
<!--- Struktur -->
<p7>
Premier League opererer som en sammenslutning. De er eid av de 20 lagene som deltar i ligaen, hver klubb er en aksjonær med en stemme hver ved saker som regelendringer og kontrakter.
Klubbene velger en styreforman, administrerende direktør og et styre til å drive den daglige driften av ligaen. Sesongen 2012/13 er den 21. Premier League-sesongen etter etableringen i 1992. 
Ligaens første sesong i 1992/93 var med 22 lag. Premier Leagues aller første mål ble scoret av Sheffield Uniteds Brian Deane i en 2–1-kamp mot Manchester United. 
I 1995 ble antall Premier League-lag redusert til 20 etter anmodning fra FIFA, hvilket betød at fire lag rykket ned og bare to lag rykket opp i sesongen 1994/95.
</p7>
<p8>
I Premier League er det 20 lag totalt, sesongen spilles over 9 måneder, august til mai. Hvert lag møter hverandre to ganger, både hjemme og borte som vi nevte på første side.
38 kamper totalt, tre poeng for en seier, ett poeng for uavgjort og null poeng for tap. Lagenes rangering bestemmes selvfølgelig ettersom hvor mye poeng de har. Hvis ikke dette
er nok går det på målforskjell. Ligavinneren er den klubben med flest poeng når sesongen er over. Hvis flere lag har samme poengsum, målforskjell og antall scorede mål, havner lagene på samme plass.
Hvis dette gjelder seriemesterskapet, nedrykk eller kvalifisering for Europacup, vil en playoff-kamp bli spilt på en nøytral bane for å avgjøre. De tre klubbene som hvaner nederst på tabellen, altså
18, 19 og 20 plass rykker ned til Football League Championship. De to klubbene som blir nummer en og to i The Championshop rykker direkte opp til Premier Leauge, men lagene mellom tredje og sjetteplass
spiller playoff (kvalifisering) om den siste opprykksplassen til Premier League.
</p8>
</note>